% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton,ecritures}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=05,mois=Janvier,titre={Exercices Chapitre 05}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\usepackage{tabularx}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH05 - Matrices - Exercices}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item On considère les matrices $A=\begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 4 & 1 & -3 \\ 0 & 5 & 6 \end{pmatrix}$, $B=\begin{pmatrix} -4 \\ 1 \\ 2 \end{pmatrix}$, $C=\begin{pmatrix} 1 & 5 & 8 \\ 3 & -1 & 4 \end{pmatrix}$.
	
	On note $a_{i,j}$ (resp. $b_{i,j}$, $c_{i,j}$) le terme général de la matrice $A$ (resp. $B$, $C$).
	\begin{enumerate}
		\item Quelles sont les tailles des trois matrices ?
		\item Donner les valeurs de $a_{1,2}$, $a_{2,1}$, $b_{3,1}$, $b_{1,3}$, $c_{2,1}$, et $c_{1,2}$.
		\item Remplacer les points des relations ci-dessous par les indices convenables : \[b_{..,..}=1, \qquad a_{1,..}=1, \qquad c_{1,..}+c_{..,1}=4.\]
	\end{enumerate}
	\item Écrire la matrice à $2$ lignes et $3$ colonnes définie par la formule : $a_{i,j}=i^2+j^2$.
	
	\hfill{\footnotesize On rappelle que $i$ est le numéro de ligne, et $j$ le numéro de colonne.}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo2

\begin{enumerate}
	\item Soient les matrices $A=\begin{pmatrix} 2 & 1 \\ -1 & 3 \\ 0 & -2 \end{pmatrix}$ et $B=\begin{pmatrix} -3 & 1 \\ 1 & -3 \\ 1 & 2 \end{pmatrix}$. Calculer : $A+B$, $2A-3B$, $3A-2B$.
	\item Soient les matrices $U=\begin{pmatrix} 1 & -1 \\ 3 & 1 \end{pmatrix}$, $V=\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}$ et $W=\begin{pmatrix} 1 & 2 \\ -6 & -5\end{pmatrix}$. Calculer la matrice $M=2U-3V+W$.
	\item Calculer les produits matriciels suivants : 
	\begin{multicols}{3}
		\begin{enumerate}
			\item $\begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2
			\end{pmatrix} \times \begin{pmatrix} 2 & -2 \\ 3 & 2 \end{pmatrix}\vphantom{\begin{pmatrix} 1 \\ 3 \\ 4 \end{pmatrix}}$ ;
			\item $\begin{pmatrix} 1 & 2 & 4 \\ 2 & -5 & 2 \\ -3 & 1 & 1 \end{pmatrix} \times \begin{pmatrix} 1 \\ 3 \\ 4 \end{pmatrix}$ ;
			\item $\begin{pmatrix} 1 & -1 & 1 \\ 3 & 0 & 6 \\ 0 & 2 & 1 \end{pmatrix}\times
			\begin{pmatrix} 3 & 0 & -1 \\ -2 & 1 & 7 \\ 1 & 0 & 1 \end{pmatrix}$.
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\textit{Ne pas oublier de vérifier les calculs avec une calculatrice.}
	\item Déterminer, à l'aide de la calculatrice, l'inverse (si elle existe) des matrices suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $A=\begin{pmatrix} 6 & 1 \\ -4 & 2 \end{pmatrix}$ ;
		\item $B = \begin{pmatrix} 1&1&1\\2,5&2&1\\1&1,5&0,5 \end{pmatrix}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo3
Résoudre les systèmes suivants en utilisant le calcul matriciel :

\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
	\item $\systeme{x+y+z=-1,3x+2y-z=6,-x-y+2z=-5}$.
	\item $\systeme{x-3y+z=-7,2x+y-z=-6,-3x-y+z=7}$.
	\item $\systeme{3x+y-2z=-1,2x-y+z=4,x-y-2z=5}$.
	\item $\systeme{x+y+z=1,2x-y+3z=-2,x-2y+4z=-3}$.
\end{MultiCols}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo4
Des amis se retrouvent dans un bar. Jean et Claude se partagent l’addition : pour un café et trois chocolats, Jean paie $12,50$\,€ et pour deux cafés et quatre chocolats, Claude paie 18\,€. En utilisant le calcul matriciel, ou une méthode déjà connue, déterminer le prix de chacune des deux boissons.
\end{Exercice}

\pagebreak

%\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo5
%Une entreprise de confection de vêtements fabrique des jupes, des robes et des pantalons. 
%\begin{itemize}
%	\item Pour fabriquer une jupe, il faut $0,75$~m de tissu, $4$ boutons et une fermeture Éclair.
%	\item Pour fabriquer une robe, il faut $1,5$~m de tissu, $6$ boutons et une fermeture Éclair.
%	\item Pour fabriquer un pantalon, il faut $1,25$~m de tissu, $2$ boutons et une fermeture Éclair.
%\end{itemize}
%On appelle $x$, $y$ et $z$ les quantités respectives de jupes, de robes et de pantalons confectionnés, et $a$, $b$ et $c$ les quantités de tissu (en mètres), de boutons et de fermeture Éclair utilisées pour la fabrication.
%
%Enfin on considère les matrices : $M = \begin{pmatrix} 0,75 & 1,5 & 1,25 \\ 4 & 6 & 2 \\ 1 & 1 & 1 \end{pmatrix}$, $A=\begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix}$ et $B=\begin{pmatrix} a \\ b \\ c \end{pmatrix}$.
%
%\begin{enumerate}
%	\item 
%	\begin{enumerate}
%		\item Exprimer $a$, $b$ et $c$ en fonction de $x$, de $y$ et de $z$.
%		\item Vérifier que $B=MA$.
%		\item Déterminer $a$, $b$ et $c$ pour la fabrication de $200$ jupes, $120$ robes et $320$ pantalons.
%	\end{enumerate}
%	\item On considère la matrice $M'= \begin{pmatrix} -1,6 & 0,1 & 1,8 \\ 0,8 & 0,2 & -1,4 \\ 0,8 & -0,3 & 0,6 \end{pmatrix}$.
%	\begin{enumerate}
%		\item Calculer $M'M$. Que représente $M'$ pour la matrice M ?
%		\item En déduire que $A=M'\times B$.
%		\item En déduire $x$, $y$ et $z$ quand on utilise $735$~m de tissu, $2\,400$ boutons et $620$ fermetures Éclair.
%	\end{enumerate}
%\end{enumerate}
%\end{Exercice}
%
%\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo3 e21p21
Dans cet exercice, on s’intéresse à un réseau social. Les comptes du réseau social sont répartis en trois types :
%
\begin{itemize}
	\item le type $a$ regroupe les comptes ayant entre 0 et 20\,000 abonnés ;
	\item le type $b$ regroupe les comptes ayant entre 20\,000 et 200\,000 abonnés ;
	\item le type $c$ regroupe les comptes ayant plus de 200\,000 abonnés.
\end{itemize}

Pour fidéliser les comptes ayant le plus d’abonnés, le réseau social leur attribue une prime annuelle. Cette prime est financée par des annonces publicitaires. Le nombre d’annonces publicitaires publiées sur la page d’un compte dépend de son type. De plus, le réseau social sponsorise chaque année les projets des comptes ayant le plus d’abonnés. Les données relatives aux différents types de comptes sont résumées dans le tableau ci- dessous :

\begin{center}
	\begin{tblr}{colspec={cccc},,row{1}={font=\bfseries\sffamily},row{2-Z}={font=\sffamily},vline{1}={2-Z}{solid},vline{2-Z}={solid},hline{1}={2-Z}{solid},hline{2-Z}={solid}}
		& Type a & Type b & Type c \\
		Prime annuelle (en euros) & 0 & 510 & 1\,200 \\
		Nombre d’annonces publicitaires & 1 & 2 & 5 \\
		Nombre de projets sponsorisés chaque année & 0 & 1 & 2 \\
	\end{tblr}
\end{center}

En 2018, il y avait 1\,928\,340 comptes de type $a$, 1\,220 comptes de type $b$ et 246 comptes de type $c$.

On définit les matrices ci-dessous : \[ A=\begin{pmatrix} 0&510&1\,200\\1&2&5\\0&1&2\end{pmatrix}\text{, }B=\begin{pmatrix}1\,928\,340\\1\,220\\246\end{pmatrix} \text{ et } C=\dfrac{1}{180}\begin{pmatrix}-1&180&150\\-2&0&1\,200\\1&0&-510\end{pmatrix}.\]
%
\begin{enumerate}
	\item Calculer le produit $A \times B$ puis interpréter le résultat obtenu.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer le produit $C \times A$ et exprimer le résultat en fonction de la matrice identité.
		\item Montrer que l’équation matricielle $A \times X=Y$ d’inconnue $X$ a pour solution $X = C \times Y$.
		\item En 2019, on suppose que le nombre de comptes est resté constant tout au long de l’année. Cette année-là, le réseau social a distribué 1\,197\,600 euros de primes, publiait simultanément 2\,146\,820 annonces publicitaires sur l’ensemble de ses pages et a financé au total 2\,200 projets.
		
		À l’aide des questions précédentes, déterminer le nombre de comptes de chaque type pour l’année 2019.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/2]%exo6
Un message de trois lettres est codé à l'aide de trois nombres en utilisant la correspondance avec les lettres de l'alphabet ci-dessous :

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=13cm,colspec={*{13}{X[c]}},cells={font=\small\ttfamily}}
		A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M\\
		-20&14&12&-8&4&3&-24&-4&-18&-16&6&9&0\\
	\end{tblr}
	
	\smallskip
	
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=13cm,colspec={*{13}{X[c]}},cells={font=\small\ttfamily}}
		N&O&P&Q&R&S&T&U&V&W&X&Y&Z\\
		-21&13&11&-6&5&2&-23&-3&-17&-15&7&8&1\\
	\end{tblr}
\end{center}

Une analyse a permis de montrer que les trois nombres, notés $x$, $y$ et $z$ vérifient le système suivant : $$\systeme{2 x + 3 y + 4 z = 2,2 y +3z = 3,x +2 y + 3 z = 5}.$$
%
\begin{enumerate}
	\item Traduire ce système par une équation matricielle de la forme $A \times X = B$ où $X = \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}$ et A et B sont deux matrices que l'on précisera.
	\item Justifier que si $A$ est inversible, alors $X = A^{-1} \times B$.
	\item Résoudre l'équation matricielle. En déduire les valeurs de $x$, $y$ et $z$ et donc le message codé.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

%\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo6
%Pour une fabrication, une entreprise utilisera $x$ pièces de type X, $y$ pièces de type Y et $z$ pièces de type Z. La masse et le coût de chacune de ces pièces sont donnés dans le tableau suivant :
%
%\begin{center}
%	\begin{tblr}{hlines,vlines,stretch=1.1,colspec={Q[m,c]Q[m,c,2cm]Q[m,c,2cm]Q[m,c,2cm]},column{1}={bg=lightgray}}
%		Masse en grammes & 2,5 & 2 & 1 \\
%		Coût en euro & 1 & 1,5 & 0,5 \\
%	\end{tblr}
%%	\setlength{\arrayrulewidth}{0.75pt}
%%	\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
%%	\begin{tabular}{|c|M{2cm}|M{2cm}|M{2cm}|}
%%		\hline
%%		\cellcolor{lightgray}Masse en grammes & 2,5 & 2 & 1 \\
%%		\hline
%%		\cellcolor{lightgray}Coût en euro & 1 & 1,5 & 0,5 \\
%%		\hline
%%	\end{tabular}
%\end{center}
%
%L'entreprise effectue une étude en vue d'optimiser cette fabrication. Pour cela, elle doit considérer le nombre total N de pièces employées, leur masse totale M en gramme et leur coût total C en euro.
%
%\begin{enumerate}
%	\item Exprimer N, M et C en fonction de $x$, $y$ et $z$.
%	\item On se propose de résoudre le système (S) d'inconnues $x$, $y$, $z$ : \[\systeme[][:]{x+y+z=N:2,5x+2y+z=M:x+1,5y+0,5z=C}.\]
%	\begin{enumerate}
%		\item On considère les matrices : \[ A= \begin{pmatrix} 1&1&1\\2,5&2&1\\1&1,5&0,5 \end{pmatrix}, \: X= \begin{pmatrix} x\\y\\z \end{pmatrix} \text{ et } B=\begin{pmatrix} N\\M\\C \end{pmatrix}.\]
%		Traduire le système (S) par une égalité matricielle.
%		\item On désigne par $A^{-1}$ la matrice inverse de la matrice A. Calculer $A^{-1}$ à la calculatrice ou avec un logiciel.
%		\item Démontrer que $X = A^{-1}B$.
%		\item En déduire la solution du système (S).
%	\end{enumerate}
%	\item L'étude a montré que la fabrication est optimale lorsque sont employées au total 140 pièces, d'une masse totale de 275~g et d'un coût total de 135~euros.
%	Dans ces conditions, calculer le nombre de pièces de chacun des types X, Y, Z qui seront utilisées pour cette fabrication.
%\end{enumerate}
%\end{Exercice}

\end{document}